\begin{enunciado}{\ejercicio}
  Sean $A, A' \en K^{m \times n}; B \en K^{n \times r}; D, D' \en K^{n \times n}; \alpha \en K$. Probar:
  \begin{enumerate}[label=(\alph*)]
    \begin{multicols}{2}
      \item $(A + A')^t = A^t + (A')^t$
      \item $(\alpha A)^t = \alpha A^t$
      \item $(AB)^t = B^tA^t$
      \item $AA^t \ytext A^tA$ son matrices sim√©tricas.
      \item $tr(D + D') = tr(D) + tr(D')$
      \item $tr(\alpha D) = \alpha tr(D)$
      \item $tr(D D') = tr(D'D)$
    \end{multicols}
  \end{enumerate}
\end{enunciado}

Voy a usar \hyperlink{teoria-1:operaciones-matrices}{operaciones de matrices {\tiny($\ot$ click)}}:
\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
  \item  Quiero probar que $(A + A')^t = A^t + (A')^t$. Un elemento de la suma:
        $$
          [(A + A')^t]_{ij}
            =
            [A + A']_{ji} \igual{def} A_{ji} + A'_{ji}
          =
          A^t_{ij} + (A')^t_{ij}
          \text{\quad para cada } 1 \leq i \leq m, 1 \leq j \leq n
        $$
        Entonces queda mostrado que
        $
          \cajaResultado{
            (A + A')^t = A^t + (A')^t
          }.
        $

  \item Tengo ahora un producto de un escalar por una matriz:
        $$
          [(\alpha \cdot A)^t]_{ij}
            = [\alpha A]_{ji}
          = \alpha A_{ji}
          = \alpha A^t_{ij}
          \text{\quad para cada } 1 \leq i \leq m, 1 \leq j \leq n
        $$
        Entonces queda mostrado que
        $
          \cajaResultado{
            (\alpha A)^t = \alpha A^t
          }.
        $

  \item Tengo ahora un producto matricial $(AB)^t = B^tA^t$
        $$
          \begin{array}{c}
            [(AB)^t]_{ij}
              =
              [AB]_{ji} =
            \sumatoria{k = 1}{n} A_{jk} B_{ki} =
            \sumatoria{k = 1}{n} B_{ki} A_{jk} =
            \sumatoria{k = 1}{n} B^t_{ik} A^t_{kj} =
              [B^t A^t]_{ij}
            \text{\quad para cada } 1 \leq i \leq m, 1 \leq j \leq r
          \end{array}
        $$
        Entonces queda mostrado que
        $
          \cajaResultado{
            (AB)^t = B^t A^t
          }.
        $

  \item \hacer
  \item \hacer
  \item \hacer
  \item \hacer
\end{enumerate}

\begin{aportes}
  \item \aporte{\dirRepo}{naD GarRaz \github}
\end{aportes}
